日本人畫出張保仔風格

在日本那邊，有流傳著一種說法，就是說成吉思汗和源義經是同一個人。那是因為在 1924 年有一個牧師，叫作小谷部全一郎，出了一本書說成吉思汗就是源義經，起因是源義經在日本死去不久之後，成吉思汗就在蒙古神秘地出場了，但他出場之前的歷史卻不明。

這種套路就是說，任何兩個年代相近的歷史人物，都可以這樣附會一番。「麗島夢譚」也是這樣的故事，而這次它的對象就是鄭成功⋯⋯ 至於鄭成功是誰呢？好了，如果你不想被爆雷的話，已經太遲了。鄭成功就是天草四郎時貞，對，島原之亂率領 3 萬基督徒對抗德川幕府的天草四郎。

鄭成功是日本人，那很多人都知道，說鄭成功就是天草四郎？立即去維基百科查一查，天草四郎和鄭成功的出生日期原來只差 3 年，那的確就是同時代的人。

當然你會問，就算相近，生卒年份也不一樣吧？但是變成同一人，其實有很多方式，這個故事用的方式，就是真的鄭成功死了之後，樣子相同的天草四郎取代了其身份。就像希特拉也被流傳他沒有死，改名換姓的成為了南美另一個人的傳說，天草四郎名義上已死，實際上卻以鄭成功的身份活下去。再加上鄭成功小時候是在日本出生，這個故事就連得起來了。

自從三一一地震之後，日本人對於東亞少數對日本友善的國家台灣產生了莫大的興趣，關於台灣的作品再受注視，不斷的湧現，特別是台灣在中華民國之前的歷史，更是被探索的對象，尤其是那個在鄭成功時代的歷史。

毫無疑問，這樣的故事，背景就是「台灣」。在故事中呈現的角色，包括了當年出現在台灣的各文化，從明朝、日本、原居民與荷蘭都有其代表的角色。

這些新描畫的作品，往往脫離了以前中華圈作品那種史觀。慢慢的，你會浮現出一個新的格局，除了中原王朝，除了日本的幕府外，這個東亞還有一個很重要卻一直被忽視的文化 —— 倭寇，那個經常被課本貶低為盜賊，名字也經常讓我們誤認為是日本人，活躍於大航海時代，半商半盜的群體，實際上是一個東西文化的綜合，一種獨特的海洋文化。

而鄭成功就是這個文化中孕育出來的其中一個重要的歷史人物，哪怕他取得了明朝的封號。與其說他僅是明朝文化衍生出來的殘餘，不如說他是那些長期被忽視的海民們的代表。

我們台灣與香港，雖常自認是中原王朝的繼承者，總覺得格格不入，但是當你愈理解那個文化時，你會發覺，這些人更像是我們的祖先。他既是鄭成功，也是天草四郎，看起來就是笑笑就好？不過這何嘗不是在標誌著，我們其實就是在不同文化的交流下形成的新生命？

Sian Lo Lung:
明明這邊荷屬東印度（荷蘭）、法屬印支半島、西屬東印度（西班牙），還有葡萄牙，幾百年的英法葡西印，來這裡貿易和傳教，理應有不少貿易活動和宗教活動，大航海時代應該是航海，就如以前常說的行船，中史所說的海盜是會出錢建立社區和建造教堂的。在我們的課本歷史，根本失去了一大片。

香港版:

張保仔係邊

鄭成功是日本人

鄭成功老母的確係日本人

漫畫啫，唔使咁認真呀？BTW，本漫畫我有買，幾好睇

鄭成功 => 鄭建 => 鄭一 => 張保仔

作者 chenglap (無想流流星拳) 看板 Gossiping
標題 Re: [問卦] 歷史模擬遊戲還有哪些好發揮的題材？
時間 Mon Jan 25 12:01:39 2016
───────────────────────────────────────

※ 引述《adi5566 (阿滴5566)》之銘言：
: 最近幾年的歷史模擬遊戲的題材總是同樣的東西不斷再版，
: 先不論P社與全面戰爭系列，單看東亞題材大概就光榮最強，
: 也只有三國、日本戰國還在持續更新，成吉思汗、提督也沒在出新版，
: 但是這些題材玩久了還是會想試試新口味，
: 大家比較想玩哪個時期的歷史，
: 有沒有歷史模擬遊戲還有哪些好發揮的題材之八卦？

說說我一直想做的題材, 不過要做, 我需要時間和資金, 而看起來短期內
這兩種東西我都沒有. 我最喜歡做冷門題材, 民國無雙做出來就是為了想
大家理解一下民初的歷史沒有課本寫的那麼簡略, 抗戰並不是單純國共打
日本人, 軍閥也沒有電視劇寫的那麼膚淺. 因為我覺得遊戲是把冷門歷史
普及最好的方法------連假的歷史都可以普及了.

另一個我想做的題材是「倭寇」.

在我們的課本裡, 倭寇常常被解讀, 或者甚至誤導是日本海盜. 或者仇日
教育裡, 因為古日本人稱之為倭, 所以直接把所有日本人都稱之為倭寇.
但我想指出, 其實倭寇跟我們臺灣很有淵源.

大家都知道在臺灣建立政權的英雄鄭成功, 歷史課本上說他是「武裝海商
集團」, 為何無厘頭會有甚麼武裝海商集團? 其實你看看鄭成功, 就已經
找到很多線索, 例如他的母親是日本人田村氏 (不知道名字是不是叫「田
村失敗」就是) , 追回去的話, 鄭成功的父親鄭芝龍, 他的勢力就是繼承
至李旦.

李旦是有名的海盜, 李旦的船隊是怎樣來的? 是倭寇建立的, 而且與德川
幕府的關係不錯. 換句話說, 李旦就是倭寇衍生出來的. 倭寇本來就是一
股海上勢力, 包括日本人, 除了早期外, 以閩粵人的數量比日本人還多,
而這個海上勢力, 本身一直都亦商亦盜, 就像你玩大航海時代一樣, 那邊
貿易貨物, 找到機會就截劫其他船, 甚至建立起收保護費的系統.

之所以會有倭寇, 某程度上源自權力者對於經濟的壓制, 閩粵本身就偏離
北方中原, 經濟很依賴海上貿易. 但是明朝卻發佈海禁, 海上貿易是非法
的行為, 東南沿海並不是華北平原, 貿易斷絕就會十分貧困, 但很可能朝
廷打從一開始就不願意東南出現一個強大的海貿經濟體. 倭寇想的是經濟
上的生存, 心理上還是很想要親近朝廷, 例如倭寇領袖汪直就一直很配合
朝廷的平定一些失控的海盜, 進行很多經濟建設, 例如建立港口. 例如在
淅江的「雙嶼港」, 就是倭寇的根據地, 有市政廳, 教堂, 醫院, 幾千居
民, 上面的經濟生活繁榮, 有各種的香料, 商品.

反而是明朝官僚討厭這些不受他們控制的經濟活動, 一再用法律等方式去
斷這些人的生路, 派兵毀滅了雙嶼港, 海禁, 還假裝派人談和, 說要「通
商互市」, 卻把相信朝廷的汪直處決.

基本上, 這是一場科舉官僚對海商的長期戰爭. 科舉官僚無法接受一個不
受他們控制的海上世界, 便用他們的法律和各種方式去消滅, 可是滅之不
盡, 殺了汪直之後, 倭寇們反而群龍無首而失控. 最後派戚繼光「盪寇」
, 然後課本裡, 戚繼光是英雄, 倭寇? 就是賊.

明朝大部份時間都是海禁的, 對於不靠海就貧窮的東南沿岸, 就是不斷迫
人「非法」貿易的原因.

可是明朝滅亡的時候, 最後守護遺民, 對抗清朝到最後的, 就是這些已經
被課本正名為「武裝海商集團」的海盜, 這些他們最厭惡的「倭寇」. 明
朝自己內部天怒民怨, 士大夫最會就是打嘴炮強烈譴責, 不然就是「以身
殉國」. 鄭成功因為守護明朝, 突然合乎了這些士大夫的價值觀, 而受到
歌頌時, 他們卻把這些人是一段連績不斷的海洋文明歷史的事情, 淹蓋在
課本的背部, 我們不知道為何會有鄭成功, 總之, 鄭成功在明末時, 「突
然出現」, 至於海禁了 75% 的時代為何突然會出現「強大的武裝海商集
團」? 這個事情他們不會告訴你也不會想你去想.

整個海洋歷史就這樣埋沒在中原王朝的中心史觀中, 他們用大陸歷史的角
度去看, 臺灣就是突然無厘頭有些華人在住, 有個鄭成功征服過去, 之後
他的繼承人臣服清朝. 所以臺灣是屬於中原王朝的. 但如果你用海洋歷史
的角度去看, 臺灣其實是那個從倭寇開始的海上文化, 在幾百年之間慢慢
形成之後產生的一個後代.

可是以他們做題材的遊戲, 除了大航海時代 (但他們的核心是歐洲, 東亞
他們最注視的也只是日本) 外, 就是以前臺灣那個盪寇雄師, 不過那個卻
完全是以中原王朝的角度把倭寇當壞人的.

像為軍閥說一說真實的他們的民國無雙, 倭寇我也想做這樣的東西, 可是
現實上目前不太可能而已. 當然, 倭寇並不是我唯一一個想做的冷門題材
就是.

--

※ 文章網址:
※ 編輯: chenglap (...), 01/25/2016 12:02:43

推 gino0717: 不做Hgame嗎

有甚麼資源才能做甚麼遊戲.

※ 編輯: chenglap (...), 01/25/2016 12:03:46

推 mgdesigner: 推，那時船搭英國砲，身穿日本甲，開口講台語

推 neamen5566: 期待出成遊戲

沒有錢, 這種遊戲也很難賣.
中文單機遊戲早就死透了吧.
koei 自己都不做單機歷史遊戲了.

※ 編輯: chenglap (...), 01/25/2016 12:24:45

推 peterhuo: 那些倭寇很多都不是日本人
推 iefkevin: 又學到了新的史觀
推 chyou2003: 推，怪不得覺得那段歷史有違和感